1周10大驚奇：美國霸權動搖？全球經濟等攬炒？

《1周10大驚奇》早於去年底引述異象預言，股市樂觀時間最少到今年5月，期間在3月14日警告「五窮六絕」不簡單，惟4月20日預言未來半年「升到你唔信」，6月15日轉軚看淡，9月14日至21日強調股市短期大跌機會微，9月28日再度呼籲10月要小心。之後會怎樣？本周連美股也倒下，有研究冷戰的專家警告，「全球一體化」有瓦解迹象，下次危機恐難以快速解決。

【1、霸權動搖！全球陷「地緣政治衰退」 下次危機難救】
隨着中美衝突加劇，愈來愈多人聯想起上世紀美國與蘇聯的冷戰，本周有專家就警告，接下來的金融危機會超想像，由於有國家不願再與美國為伍，在美元地位弱化下，令聯儲局「放水」救市這招變得行不通。

冷戰專家、美國史丹福大學博士(研究蘇聯問題)、1998年創立了分析世界政治風險的調查公司歐亞集團創辦人Ian Bremmer警告，全球已進入「地緣政治衰退」，預示着以美國為首的全球秩序終結。

他說：「這地緣政治衰退某程度上很簡單，就是以美國為首的全球秩序告終，我們暫時不知道會由甚麼取代。於我來說，會更關注當下次經濟衰退來臨，可肯定市場上不會再有很多游資(可簡單理解為「閒錢」)，當企業勒緊褲頭時，我們就會陷入困苦之中。換言之，下次經濟衰退周期的政治影響將更混亂，全球地緣政治秩序不再與美國及其盟國保持一致。」

他說：「美國已減弱了出口民主的興趣，沒有再大肆提倡『民主』。今時今日的爭拗已看到美國是出口『民粹』。」他以意大利為例子，目前該國是「民粹主義」政府主導。為何會這樣？因人民看到美國總統特朗普當選及其政策。

他續說：「因此，我們已進入地緣政治衰退的其中一個很大原因是過去25年，美國領導的所有主要國際基礎都已經取消(意指特朗普政策)。」

他又提到更逼近的風險是全球網絡攻擊，「這可以令我們頓時陷入混亂。」他以2017年勒索病毒「NotPetya」襲擊全球為例，令航運龍頭馬士基(Maersk)、醫藥大廠默克(Merck)，還有烏克蘭央行、地鐵等被迫暫時停止營運。

他說：「當時俄羅斯被指是幕後黑手，但它其實沒有打算攻擊該些企業，只是不小心而已。讓我感到驚訝的是，俄羅斯釋放出我們未見過的最強大惡意軟件，而且對其他國家產業所帶來的連鎖反應幾乎毫不理會或擔憂，連中國也沒有這樣做。為何俄羅斯會這樣？因為他們憤怒，認為國家衰落是因西方壓迫。」

因此，某些國家根本就不能與美國共存，下次經濟危機將很難快速解決。

【2、霸權動搖！全球化及資本主義沒落 原因何在？】
事實上，特朗普橫行無忌，不斷推出保護主義政策，但沒有遭到美國民眾大規模抗議示威，民望更一度上升，Ian Bremmer早於今年4月警告民粹主義令全球化沒落。

大家有聽過「美國夢」嗎？何謂「美國夢」？它在「全球主義」之中，是一種普遍相互信賴、依靠、國際交流，為窮人提供繁榮道路的「夢」，為二次大戰後迅速冒起。全球主義是每個人都可以贏出的比賽，透過擁抱資本主義，降低了國家的城牆(即進入門檻)、提升了招聘、建設、擴張，使相信「美國夢」的人會得到公正的待遇，人人都被全球化所吸引。為何「美國夢」行得通？因它使數億人從貧困中解脫出來，並可白手興家。

不過，數十年過後，到了2008年，美國次按風暴引發了大型銀行倒閉，由於全球投資相連，導致了大規模金融海嘯，接下來是佔領華爾街運動，銀行家提心吊膽，使人們開始質疑全球化。當年在達沃斯舉行的世界經濟論壇中，沒有專家知道全球經濟會有多糟糕，或者接下來會發生甚麼。隨後美國聯儲局「出手」，加上中國大規模救市，成為了全球經濟引擎，使世界精英回歸業務，華爾街的佔領者回家，全球化主義得以喘息。

惟時至今天又急轉直下，「全球化」演變成為反映着不平等，主因是貧富太懸殊。雖然人們一直都知道世界是不公平，但大多數精英都認為，全球化是解決問題的辦法，而不是問題。可惜的是，這類精英的言論只會讓更多的人感到沮喪。

現時的事實是，人們很生氣！人民不再相信辛勤工作和教育是足夠的，因他們看不到出路，覺得自己被騙了。

早前有報道指出，德國軍方於2017年底內部流出一份機密文件，警告歐盟和西方將在未來20年內徹底解體，歐洲將失去全球競爭力，西方的前景陰影重重。無獨有偶，美國有民調顯示，超過半數的35歲以下年輕人對資本主義嗤之以鼻，反而更加青睞社會主義制度。這並不是偶然，資本主義社會所遭遇的樽頸期似乎難以逾越，在民粹猖獗下，西方核心價值觀愈發難以服眾，西方文明陷入危機，日子恐愈來愈難捱。

【3、霸權動搖！特朗普搞中國 有意「去全球化」】
上述提及了「全球一體化」陷入危機是否真有其事？作為全球化產物之一的世界貿易組織(WTO)，其前總幹事Pascal Lamy本周警告，特朗普確實試圖「去全球化」！他將美國經濟及中國經濟「分割」，其向中國貨品加徵關稅措施，旨在降低中國貨品吸引力，之後中國展開報復，兩國經濟交往下降，從而削弱全球化。

他指出，美國正嘗試阻止中國坐大，特朗普的觀點是中美經濟太緊密，需要更多地分開，這樣做將會帶來貿易後果。

故此，他預期，兩大經濟體將肯定及緩慢地分解，全球化將不會那麼「同質化」，這是真正的問題，短期內必須小心應對。所謂「同質化」，可簡單理解為趨向單一的全球文化。

他相信，全球化仍主導全球貿易，但不會是中美共同推動，例如美國在貿易上仍會聯合歐盟，同時已與加拿大及墨西哥簽下新的貿易協議。

【4、霸權動搖！大行：別憧憬11月6日後有轉機】
面對中美或各行各路，連國際大型銀行也呼籲小心，因中美衝突不只是貿易。巴克萊宏觀研究主管Ajay Rajadhyaksha本周警告，投資者勿再認為美國在11月6日舉行國會中期選舉後，中美關係會緩和。

目前不少人認為，11月6日是「分水嶺」，過了選舉後局勢或會降溫，惟他指出，目前的形勢不是美國與北美自由貿易協定的關係，亦不是美國與歐盟的關係...核心部分是美國憂慮中國的科技野心，意味所謂的中美貿易衝突不會很快停止。

他說：「目前美國計劃的是要從最根本地改變中國怎樣處理知識產權的方法，以及改變有意與中國做生意的美國科技企業處事手法，這不是貿易赤字。如果只是貿易，就很容易解決。」

【5、霸權動搖！美國累全球出現「致命組合」】
除了中美爭端外，大家亦切勿輕視由美國內部引發的全球危機。被譽為「華爾街最佳亞洲專家之一」的摩根士丹利前亞太區主席、現任耶魯大學高級研究員羅奇(Stephen Roach)本周表示，憂慮中美貿易戰將令全球供應鏈變得一盤散沙，繼而出現價格上漲壓力。他警告，對股市來說，這是其中一個「更具破壞力」的層面。

他說：「目前已有一個潛在的『致命組合』，就是(美國)勞動市場火熱，伴隨着全球供應鏈不穩定，這會令通脹驚嚇地飆升，連聯儲局也未準備好應對。換言之，目前的利率仍處於非常、非常低的水平。過去發達經濟體蕭條，十居其九都包括供應鏈價值推升整體通脹。」

所謂的「致命組合」，就是勞動市場火熱遇上全球供應鏈不穩定。由於美國勞工成本高昂，一旦原材料突然中斷或其他原因令其價格飆升，通脹就會失控，利率亦會跟隨上揚。本周美股大冧原因之一就是市場憂慮通脹令加息提速。

他又說：「目前特朗普政府完全希望中國很快會妥協，正如他們在墨西哥及加拿大身上所做的。(我認為)處於長期亂局的機會較大。」

面對美國債券孳息率抽升，羅奇說：「世界經濟真的開始轉變，很快就會知道。現在不是自滿的時候。」

【6、霸權動搖！新興國過度借美元 恐慘過08年】
美國有機會輸出危機，新興市場自身亦千瘡百孔。南非萊利銀行(Nedbank)分析師Neels Heyneke及Mehul Daya本周預警，當分析了美元流動性與過去金融危機的關係後，發現下次危機可能較上次(2008年)更大。

他們指出，過去十年，全球金融危機的特徵是美元出現長期短缺，最後需要聯儲局「出手」與十幾家全球其他央行建立互換額度，大量提供美元流動性，以緩解資金壓力。令人憂慮的是，隨着時間過去，根據俗稱「央行之母」的國際清算銀行(BIS)數據，截至今年3月，美國以外的全球美元借款額佔全球國內生產總值(GDP)約14%，相比2007年底時僅9.5%。

更甚的是，所有主要新興市場體系的美元貸款的增長速度高於其他外幣，這就是危險所在，反映國際美債投資者在聯儲局加息底下，會快速撤離美債套現。值得留意的是，近日美債息已急升。

與此同時，美元升值令基金經理所持有的新興市場資產風險增加，即例如美元升值，就算新興市場以本幣計價的資產平穩，也會錄得匯兌虧損。換言之，投資者在沽出美國或美元資產套現後，未必會在其他國家或地區買入資產，令跌市更難快速復原。

故此，他們總結，由於全球經濟及金融體系已更有系統地處於槓桿狀態，故下次金融市場崩潰將較之前一次嚴重。

【7、霸權動搖！意大利隨時成為歐盟瓦解「導火線」】
美國及新興市場國家各自有難題，歐盟煩惱更多，尤其是市場已擔心意大利債務危機是希臘翻版。評級機構穆迪本周最新表示，正等待意大利全面政策，再評估是否下調信貸評級。

穆迪信貸策略總經理Colin Ellis說：「我們在評估信貸評級時，不會判斷該國的政策是對還是錯，主要是評估信貸風險，即是否具有完全的還款能力。」他提到，信貸評級不會受到短期政治行動影響，但現時確實在評估意大利評級「是否需要下調」。

目前意大利政府已公布了2019年度財政預算案，歐盟委員會將在下周一(10月15日)審視，市場預計評級機構穆迪及標準普爾將在本月底前公布意大利最新評級。一旦被降級，勢引發金融市場動盪。

事實上，投資者愈益擔心意大利似希臘！反映整體債務成本的意大利10年期債息本周高見3.71厘，為近5年以來最高。這意味該國融資成本上漲，債務危機惹起關注。有分析警告，目前意大利的財政預算案遇阻，與2010年希臘情況類近。由於意大利債務高達2.3萬億歐元，市場憂慮該國繼續加大財政開支只會令債務問題更嚴重。

【8、霸權動搖！股王閉翳 本周創下多項紀錄】
講完經濟大勢，到了股市。騰訊(00700)近期頹勢持續，本周更創下多個紀錄！首先是截至周四(10月11日)連跌10日，為2004年上市以來最長紀錄，幸而周五上揚，止住了紀錄持續下去。

隨着股價不斷下滑，騰訊已由今年1月的歷史高峰累挫四成，亦創下2004年上市以來累積下跌幅度最深的一次。

以日子計，今次調整浪已持續262日，相對一眾國際大型科技股而言，又是紀錄。所謂「調整浪」，計法是要股價高於之前才結束，即騰訊要再創新高，看來這紀錄會繼續被打破。

回顧今年1月上闖歷史高峰時，騰訊創下了自2004年上市以來累積升幅達670倍的紀錄，為全球大型股中表現最佳，這又是一項紀錄。

【9、霸權動搖！「神秘資金」大舉賭債息抽升】
講起騰訊，今年10月開局殊不簡單，中美股市都創下2008年以來最差開局，令當年金融海嘯陰霾重現。本周有報道透露，有「神秘買家」賭美國10年期國債孳息率在明年1月前抽升至3.6厘水平。一旦成真，將是股樓災難，因基金已鎖定3.6厘為「股轉債」底線，債息抽高亦預示着實際利率上揚。

數據顯示，有買家購入了相等於250萬美元(約1,950萬港元)的認沽期權，賭美債價格大跌至114.5水平，由於債價與債息呈相反走勢，即買家賭債息大升，相等於10年期美債息升至3.6厘，到期日剛好是聯儲局12月19日公布議息結果後兩日。數據又顯示，更大的注碼在於賭10年期債息升至3.3到3.45厘，距離到期日只有3個星期，即今年11月前到期。

簡單來說，就是有「神秘資金」賭金融市場大冧市會由目前持續到今年底。

事實上，著名「死硬派大淡友」、獨創「投資氣候」理論，並由大學經濟學教授「華麗轉身」成為基金經理的John Hussman早於周日(10月7日)再次警告，大冧市近在眼前，跌市是「即時及嚴重」，預計美國股市大跌2/3以上！(註：美國股市果然在本周三及四大冧)

他說：「自2009年以來央行大量放水，宣布所謂成功挽救經濟，相等於足球賽事的上半場領先隊伍，下半場落後的一方將會傾盡全力大舉反撲，反敗為勝！換言之，下半場極有可能判若兩隊。」

他估計，下一次股災將令未來數年蒸發逾20萬億美元(目前美股市值逾30萬億美元，即Hussman估計股市要冧2/3或66%以上)，「兇手」就是聯儲局，它扭轉了美國國債孳息走勢。

除了聯儲局，他又警告，雖然美股近期仍屢創新高，但最新創下52周新低的股份數目已遠超創下52周新高的股份數目，上次有如此大的落差是2000年3月24日那周，當周正正是2000年科網泡沫爆破的日子。故此，他警告，美股有「即時及嚴重的後果」。2007年、2000年、1987年、1973年股市見頂前的徵兆與目前差不多。

儘管Hussman是長期淡友，但投資者不容忽視其測市往績。在2000年3月，他預測科技股將暴挫83%。結果2000至2002年，科技股確實累瀉了83%左右；2007年4月，他估計標指要狂跌40%，結果在2007至2009年，標指累挫55%。

他近月不斷唱淡股市很快要暴冧60%以上，惟沒有列明冧市時間，今次是他罕見指明「即時及嚴重」。

【10、冷靜很重要！勿連續4至5日高脂飲食】
最後分享一下面對金融市場大幅波動，更須注意飲食！在金融市場，可謂秒秒鐘數百萬上落，擁有冷靜敏捷的頭腦是至為關鍵。

本周有報道引述最新研究，若然每餐都是高脂、高糖的話，除了會引致肥胖外，更會導致記憶力及集中力減弱的問題。

研究由英國牛津大學進行，發現只需要連續5日進食高脂膳食，就會影響記憶力、集中力，以及心情難以開朗。澳洲悉尼的麥格理大學也做了類似研究，發現只要連續4日進食高脂及高糖的早餐，都會出現類似的認知問題。

因此，若你認為必須擁有清晰頭腦作投資決策，又或臨近人生大事，尤其是決定是否買樓前4至5日，用膳宜清淡為主了。

John Hussman 美版沈大師

多字即係垃圾